<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://info.izi.community/blog</id>
    <title>iZi | Info Blog</title>
    <updated>2023-03-27T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://info.izi.community/blog"/>
    <subtitle>iZi | Info Blog</subtitle>
    <icon>https://info.izi.community/img/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ỨNG DỤNG HỌC TẬP CẢM XÚC - XÃ HỘI TRONG MÔI TRƯỜNG LỚP HỌC NHƯ THẾ NÀO?]]></title>
        <id>ung-dung-hoc-tap-cam-xuc-xa-hoi-trong-moi-truong-lop-hoc-nhu-the-nao</id>
        <link href="https://info.izi.community/blog/ung-dung-hoc-tap-cam-xuc-xa-hoi-trong-moi-truong-lop-hoc-nhu-the-nao"/>
        <updated>2023-03-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Thúc đẩy sự phát triển năng lực cảm xúc - xã hội cho tất cả học sinh học đòi hỏi giáo viên:]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Thúc đẩy sự phát triển năng lực cảm xúc - xã hội cho tất cả học sinh học đòi hỏi giáo viên:</p><ul><li>Giảng dạy và trở thành tấm gương cho các kỹ năng xã hội và cảm xúc</li><li>Tạo cơ hội cho học sinh thực hành và trau dồi những kỹ năng đó</li><li>Đồng thời trao cho học sinh cơ hội áp dụng những kỹ năng này trong các tình huống khác nhau.</li></ul><p>Một trong những cách tiếp cận SEL phổ biến nhất liên quan đến việc đào tạo giáo viên để cung cấp các bài học trực tiếp dạy các kỹ năng xã hội và cảm xúc, sau đó tìm cơ hội để học sinh củng cố việc sử dụng chúng trong suốt một ngày học tập tại trường. Một cách tiếp cận ngoại khóa khác là đưa hướng dẫn SEL vào các lĩnh vực nội dung như nghệ thuật ngôn ngữ tiếng Anh, nghiên cứu xã hội hoặc toán (Jones &amp; Bouffard, 2012; Merrell &amp; Gueldner, 2010; Yoder, 2013; Zins &amp; cộng sự, 2004). Có một số chương trình SEL dựa trên nghiên cứu nhằm nâng cao năng lực và hành vi của học sinh theo những cách phát triển phù hợp từ mẫu giáo đến trung học (CASEL, 2013, 2015).</p><p>Giáo viên cũng có thể nuôi dưỡng kỹ năng cảm xúc - xã hội của học sinh một cách tự nhiên thông qua các tương tác trong giảng dạy và lấy học sinh làm trung tâm trong suốt ngày học. Tương tác giữa người lớn và học sinh hỗ trợ SEL khi chúng dẫn tạo ra mối quan hệ tích cực giữa học sinh và giáo viên, cho phép giáo viên mô hình hóa các năng lực cảm xúc - xã hội cho học sinh và thúc đẩy sự tham gia của chúng (Williford &amp; Sanger Wolcott, 2015). Việc thực hành cảm xúc - xã hội của giáo viên cung cấp cho học sinh sự hỗ trợ về mặt cảm xúc và tạo cơ hội để học sinh có tiếng nói, quyền tự chủ và trải nghiệm làm chủ, thông qua đó thúc đẩy sự tham gia của học sinh vào quá trình giáo dục.</p><h2>TRƯỜNG HỌC CÓ THỂ HỖ TRỢ GIÁO DỤC CẢM XÚC - XÃ HỘI NHƯ THẾ NÀO?</h2><p>Ở cấp trường học, các chiến lược giáo dục cảm xúc - xã hội thường ở dạng chính sách, chương trình, hoạt động, hoặc cấu trúc liên quan đến môi trường học tập và các dịch vụ hỗ trợ học sinh (Meyers &amp; cộng sự, trên báo chí). Môi trường và văn hóa trường học an toàn và tích cực ảnh hưởng tích cực đến kết quả học tập, hành vi và sức khỏe tinh thần của học sinh (Thapa, Cohen, Guffey, &amp; Higgins-D'Alessandro, 2013). Các nhà lãnh đạo nhà trường đóng vai trò quan trọng trong việc thúc đẩy các hoạt động và chính sách toàn trường nhằm thúc đẩy môi trường học đường tích cực, chẳng hạn như thành lập một nhóm để xây dựng văn hóa trong nhà trường; quy định làm gương cho trẻ về năng lực xã hội và cảm xúc; và phát triển các tiêu chuẩn, giá trị và kỳ vọng rõ ràng đối với học sinh và nhân viên.</p><p>Các chính sách kỷ luật công bằng và hợp lý cũng như các biện pháp phòng ngừa bắt nạt được chứng minh có hiệu quả hơn các phương pháp hành vi thuần túy dựa trên phần thưởng hoặc hình phạt (Bear &amp; cộng sự, 2015). Lãnh đạo nhà trường có thể tổ chức các hoạt động xây dựng mối quan hệ tích cực và ý thức cộng đồng giữa các học sinh thông qua các cuộc họp buổi sáng được lên lịch thường xuyên hoặc tư vấn nhằm tạo cơ hội cho học sinh kết nối với nhau.</p><p>Một thành phần quan trọng của SEL toàn trường liên quan đến việc tích hợp vào các hệ thống hỗ trợ nhiều tầng. Các dịch vụ được cung cấp cho học sinh bởi các chuyên gia như cố vấn, nhân viên xã hội và chuyên viên tâm lý học phải phù hợp với những nỗ lực chung trong lớp học và tòa nhà. Thông thường thông qua làm việc theo nhóm nhỏ, các chuyên gia có thể hỗ trợ học sinh củng cố và bổ sung hướng dẫn trên lớp cho những học sinh cần can thiệp sớm hoặc điều trị tâm lý chuyên sâu hơn.</p><h2>XÂY DỰNG QUAN HỆ ĐỐI TÁC VỚI GIA ĐÌNH VÀ CỘNG ĐỒNG</h2><p>Sự hợp tác của gia đình và cộng đồng có thể tăng cường tác động của các phương pháp tiếp cận tại trường học và mở rộng việc học tập cảm xúc - xã hội tới nhà và những môi trường khác của trẻ. Các thành viên và tổ chức cộng đồng có thể hỗ trợ các nỗ lực của lớp học và trường học, đặc biệt là bằng cách cung cấp cho học sinh các cơ hội bổ sung để trau dồi và áp dụng các kỹ năng cảm xúc - xã hội khác nhau (Catalano &amp; cộng sự, 2004).</p><p>Các hoạt động sau giờ học cũng tạo cơ hội cho học sinh kết nối với những người lớn có khả năng hỗ trợ trẻ và nhiều bạn bè đồng trang lứa (Gullotta, 2015). Nơi đây là một không gian tuyệt vời để giúp trẻ phát triển và áp dụng các kỹ năng và tài năng cá nhân mới. Nghiên cứu đã chỉ ra rằng các chương trình sau giờ học tập trung vào phát triển năng lực cảm xúc - xã hội có thể nâng cao đáng kể năng lực tự thức, sự kết nối với trường học, hành vi xã hội tích cực, điểm số ở trường và thành tích trong các kỳ thi của học sinh, đồng thời giảm các hành vi sai trái (Durlak &amp; cộng sự, 2010).</p><p>Học tập cảm xúc - xã hội cũng có thể được thúc đẩy trong nhiều môi trường khác ngoài trường học. Quá trình học tập này bắt đầu từ thời thơ ấu, vì vậy môi trường gia đình và chăm sóc trẻ nhỏ rất quan trọng (Bierman &amp; Motamedi, 2015). Môi trường giáo dục đại học cũng có khả năng thúc đẩy SEL (Conley, 2015).</p><p>Những lợi ích của một chương trình giáo dục cảm xúc - xã hội có lẽ đã quá rõ ràng, thông qua những nghiên cứu từ các trường đại học, tổ chức phi chính phủ, viện nghiên cứu và các tổ chức độc lập khác với uy tín hàng đầu thế giới. Câu hỏi lớn nhất mà các bậc phụ huynh, các nhà giáo dục, các thầy cô có lẽ đang trăn trở đó là: triển khai SEL như thế nào và nên bắt đầu từ đâu?</p><p>Để tìm hiểu thêm về giáo dục cảm xúc - xã hội và thiết kế chương trình phù hợp cho các con hoặc học sinh của bạn, hãy liên hệ ngay với iZi - giải pháp số tiên phong về giáo dục cảm xúc - xã hội!</p><p>Nguồn: <a href="https://www.edutopia.org/blog/why-sel-essential-for-students-weissberg-durlak-domitrovich-gullotta" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Edutopia</a>.</p><p><strong>Ghi chú:</strong></p><p>Bear, G.G., Whitcomb, S.A., Elias, M.J., &amp; Blank, J.C. (2015). "SEL and Schoolwide Positive Behavioral Interventions and Supports." In J.A. Durlak, C.E. </p><p>Domitrovich, R.P. Weissberg, &amp; T.P. Gullotta (Eds.), Handbook of Social and Emotional Learning. New York: Guilford Press.</p><p>Bierman, K.L. &amp; Motamedi, M. (2015). "SEL Programs for Preschool Children". In J.A. Durlak, C.E. Domitrovich, R.P. Weissberg, &amp; T.P. Gullotta (Eds.), Handbook of Social and Emotional Learning. New York: Guilford Press.</p><p>Catalano, R.F., Berglund, M.L., Ryan, J.A., Lonczak, H.S., &amp; Hawkins, J.D. (2004). "Positive youth development in the United States: Research findings on evaluations of positive youth development programs." The Annals of the American Academy of Political and Social Science, 591(1), pp.98-124.
Collaborative for Academic, Social, and Emotional Learning. (2013). 2013 CASEL Guide: Effective social and emotional learning programs - Preschool and elementary school edition. Chicago, IL: Author.</p><p>Collaborative for Academic, Social, and Emotional Learning. (2015). 2015 CASEL Guide: Effective social and emotional learning programs - Middle and high school edition. Chicago, IL: Author.</p><p>Conley, C.S. (2015). "SEL in Higher Education." In J.A. Durlak, C.E. Domitrovich, R.P. Weissberg, &amp; T.P. Gullotta (Eds.), Handbook of Social and Emotional Learning. New York: Guilford Press.</p><p>Durlak, J.A., Weissberg, R.P., Dymnicki, A.B., Taylor, R.D., &amp; Schellinger, K.B. (2011). "The impact of enhancing students' social and emotional learning: A meta-analysis of school-based universal interventions." Child Development, 82, pp.405-432.</p><p>Durlak, J.A., Weissberg, R.P., &amp; Pachan, M. (2010). "A meta-analysis of after-school programs that seek to promote personal and social skills in children and adolescents." American Journal of Community Psychology, 45, pp.294-309.</p><p>Farrington, C.A., Roderick, M., Allensworth, E., Nagaoka, J., Keyes, T.S., Johnson, D.W., &amp; Beechum, N.O. (2012). Teaching Adolescents to Become Learners: The Role of Noncognitive Factors in Shaping School Performance: A Critical Literature Review. Consortium on Chicago School Research.</p><p>Gullotta, T.P. (2015). "After-School Programming and SEL." In J.A. Durlak, C.E. Domitrovich, R.P. Weissberg, &amp; T.P. Gullotta (Eds.), Handbook of Social and Emotional Learning. New York: Guilford Press.</p><p>Hawkins, J.D., Kosterman, R., Catalano, R.F., Hill, K.G., &amp; Abbott, R.D. (2008). "Effects of social development intervention in childhood 15 years later." Archives of Pediatrics &amp; Adolescent Medicine, 162(12), pp.1133-1141.</p><p>Jones, D.E., Greenberg, M., &amp; Crowley, M. (2015). "Early social-emotional functioning and public health: The relationship between kindergarten social competence and future wellness." American Journal of Public Health, 105(11), pp.2283-2290.</p><p>Jones, S.M. &amp; Bouffard, S.M. (2012). "Social and emotional learning in schools: From programs to strategies." Social Policy Report, 26(4), pp.1-33.</p><p>Merrell, K.W. &amp; Gueldner, B.A. (2010). Social and emotional learning in the classroom: Promoting mental health and academic success. New York: Guilford Press.
Meyers, D., Gil, L., Cross, R., Keister, S., Domitrovich, C.E., &amp; Weissberg, R.P. (in press). CASEL guide for schoolwide social and emotional learning. Chicago: Collaborative for Academic, Social, and Emotional Learning.</p><p>Sklad, M., Diekstra, R., Ritter, M.D., Ben, J., &amp; Gravesteijn, C. (2012). "Effectiveness of school-based universal social, emotional, and behavioral programs: Do they enhance students' development in the area of skill, behavior, and adjustment?" Psychology in the Schools, 49(9), pp.892-909.</p><p>Thapa, A., Cohen, J., Gulley, S., &amp; Higgins-D'Alessandro, A. (2013). "A review of school climate research." Review of Educational Research, 83(3), pp.357-385.</p><p>Williford, A.P. &amp; Wolcott, C.S. (2015). "SEL and Student-Teacher Relationships." In J.A. Durlak, C.E. Domitrovich, R.P. Weissberg, &amp; T.P. Gullotta (Eds.), Handbook of Social and Emotional Learning. New York: Guilford Press.</p><p>Yoder, N. (2013). Teaching the whole child: Instructional practices that support social and emotional learning in three teacher evaluation frameworks. Washington, DC: American Institutes for Research Center on Great Teachers and Leaders.</p><p>Zins, J.E., Weissberg, R.P., Wang, M.C., &amp; Walberg, H.J. (Eds.). (2004). Building academic success on social and emotional learning: What does the research say? New York: Teachers College Press.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Heath Nguyen</name>
            <uri>https://twitter.com/heathnguyen283</uri>
        </author>
        <category label="education" term="education"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Trí tuệ Cảm Xúc - Xã Hội (EQ - SQ) là gì và phát triển ra sao?]]></title>
        <id>01-what-is-eq-sqg</id>
        <link href="https://info.izi.community/blog/01-what-is-eq-sqg"/>
        <updated>2023-01-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[“Chúng tôi định nghĩa trí tuệ cảm xúc (emotional intelligence) là tập hợp con của trí thông minh xã hội (social intelligence) liên quan đến khả năng giám sát cảm nhận và cảm xúc của chính mình và của người khác, phân biệt giữa chúng, và sử dụng thông tin này để điều hướng suy nghĩ và hành động của bản thân một cách tích cực hơn.”]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>“Chúng tôi định nghĩa trí tuệ cảm xúc (emotional intelligence) là tập hợp con của trí thông minh xã hội (social intelligence) liên quan đến khả năng giám sát cảm nhận và cảm xúc của chính mình và của người khác, phân biệt giữa chúng, và sử dụng thông tin này để điều hướng suy nghĩ và hành động của bản thân một cách tích cực hơn.”</p><em>Peter Salovey, Chủ tịch Đại học Yale </em></blockquote><p>Chúng ta vẫn thường được nghe và biết đến nhiều hơn về chỉ số IQ, chỉ số đo lường trí thông minh ở trẻ. Chỉ số IQ càng cao, đứa trẻ được cho là càng thông minh. Tuy nhiên, IQ không là chỉ số duy nhất hay quan trọng nhất quyết định đến sự phát triển toàn diện hay khả năng tiếp thu kiến thức của con trẻ như nhiều người lầm quan niệm.</p><p>Nhiều lãnh đạo các doanh nghiệp lớn trên thế giới cũng như giới học thuật, đặc biệt là các nhà tâm lý học từ Đại học Yale, đã nhiều lần nhấn mạnh tầm quan trọng ngang hàng, thậm chí có thể là lớn hơn, của chỉ số đánh giá trí tuệ cảm xúc (EQ) và trí tuệ xã hội (Social Intelligence - SQ) đối với sự nghiệp và cuộc sống của mỗi người. Sự đóng góp của trí tuệ cảm xúc - xã hội có thể đóng góp đến 80-90% vào “thành công” trong cuộc sống người lớn, theo tác giả sách New York Times Best Seller và nhà tâm lý học nổi tiếng Daniel Goleman.</p><p>Do đó, hiểu rõ hơn về tầm ảnh hưởng của trí tuệ cảm xúc và trí tuệ xã hội đến quá trình phát triển nhận thức và tâm hồn của trẻ sẽ giúp phụ huynh giáo dục và rèn luyện con tốt hơn.</p><h2>Khái niệm cơ bản về trí tuệ cảm xúc và trí tuệ xã hội</h2><p>Trí tuệ cảm xúc (Emotional Intelligence - EQ) được định nghĩa là khả năng nhìn nhận, vận dụng, thấu hiểu, quản lý, và điều khiển cảm xúc. Trẻ có năng lực trí tuệ cảm xúc cao có khả năng tự nhận ra cảm xúc của bản thân và của những người xung quanh. Như vậy, những đứa trẻ với chỉ số EQ cao sẽ biết sử dụng kiến thức về cảm xúc để điều hướng suy nghĩ và hành vi, nhận thức được các trạng thái cảm xúc khác nhau và biết cách điều chỉnh cảm xúc phù hợp hoàn cảnh.</p><p>Trí tuệ xã hội (Social Intelligence - SQ) được đánh giá qua cách một đứa trẻ nhận ra, hiểu và phản hồi lại cảm xúc của một người, và cách chúng xây dựng, duy trì các mối quan hệ. Lắng nghe, thấu cảm, chia sẻ, giao tiếp, giải quyết các mâu thuẫn, tạo dựng các mối quan hệ lành mạnh là những ví dụ điển hình cho thấy trẻ có SQ cao.</p><p>Trí tuệ cảm xúc (EQ) và trí tuệ xã hội (SQ), khác với IQ, là một bộ kỹ năng và hành vi. Trong khi trí thông minh phần lớn được quyết định bởi yếu tố di truyền, thì đối với EQ và SQ, trẻ có thể học, phát triển và trau dồi.</p><h2>Tại sao cha mẹ cần quan tâm nhiều hơn đến việc phát triển trí tuệ cảm xúc và trí tuệ xã hội ở con trẻ?</h2><p>Trí tuệ cảm xúc và trí tuệ xã hội có một mối liên hệ chặt chẽ với nhau. Bồi đắp những kỹ năng cảm xúc và xã hội cho con trẻ trong giai đoạn thơ ấu sẽ xây dựng cho con một nền tảng tối quan trọng cho một sức khỏe tinh thần tốt. Như vậy, con sẽ có khả năng để dựng xây và duy trì mối quan hệ lành mạnh với những người xung quanh con.</p><p>Bên cạnh đó, năng lực cảm xúc và xã hội sẽ giúp cho những đứa trẻ tôi luyện sức bền về tinh thần, giúp các con “bật nảy” sau những biến cố, thách thức sau này. Điều này cũng giúp trẻ sở hữu một bộ những giá trị nội tại nhằm dẫn dắt các hành vi. Ví dụ như, trong môi trường giáo dục tiểu học, con sẽ không tránh khỏi những lần bạn bè chơi với nhau và giận dỗi nhau. Với trí tuệ cảm xúc và xã hội được tôi luyện, con sẽ luôn biết cách xử lý những tình huống theo cách phù hợp. Các nghiên cứu từ các nhà khoa học trên toàn thế giới cũng chỉ ra rằng những đứa trẻ có nhận thức cảm xúc và xã hội sẽ thể hiện tốt hơn trong môi trường trường học. Những đứa trẻ này sẽ biết cách sống hòa đồng với bạn bè và có thể tự giải quyết những cảm xúc tiêu cực như buồn bực, giận dữ, sợ hãi, lo lắng…</p><p>Trong quá trình trưởng thành, nhờ vào môi trường cũng như sự kết nối giữa trẻ và những người xung quanh, đứa trẻ sẽ được hình thành trí tuệ cảm xúc và trí tuệ xã hội. Do vậy, việc thiếu vắng EQ và SQ sẽ gây ra nhiều vấn đề về hành vi và tâm lý ở trẻ. Theo các nhà khoa học tại Đại học Harvard, chỉ số EQ và SQ thấp sẽ dẫn đến các vấn đề sau:</p><ul><li>Thiếu năng lực quản lý các mối quan hệ giữa các cá nhân</li><li>Sức khoẻ tâm lý kém ổn định</li><li>Thiếu năng lực nhận thức cảm xúc và đồng cảm với mọi người</li><li>Xuất hiện hành vi gây rối</li></ul><p>Ngược lại, Theo nghiên cứu của Đại học Yale, một trí tuệ cảm xúc phát triển có khả năng đem lại những lợi ích rất lớn cho cả trẻ và người lớn:</p><ul><li>Phát triển kỹ năng cảm xúc</li><li>Giảm tỷ lệ gặp những vấn đề về học tập và tập trung</li><li>Kiện toàn kỹ năng xã hội và lãnh đạo</li><li>Cải thiện kết quả học tập</li><li>Giảm lo âu và trầm cảm</li><li>Giảm stress và tình trạng kiệt sức</li></ul><h2>Trau dồi trí tuệ cảm xúc và trí tuệ xã hội ở trẻ</h2><p>Chúng ta đã hiểu được tầm quan trọng của 2 loại hình trí tuệ này lên sự phát triển toàn diện của trẻ. Với sự tôi luyện các loại hình trí tuệ trong suốt quá trình trẻ lớn lên, chúng sẽ được trang bị tốt hơn trong cuộc sống. Có thể hiểu, bộ đôi EQ-SQ chính là những tấm áo giáp chắc chắn giúp con sống mạnh mẽ và đương đầu với những thách thức, khó khăn không báo trước, đồng thời cũng giúp con biết trân trọng cuộc sống quý giá qua sự những xúc cảm và sự thấu cảm với con người, môi trường. Theo thời gian, những đứa trẻ với chỉ số EQ-SQ cao sẽ trở thành những người trưởng thành cân bằng, có thể quản lý các tình huống phức tạp một cách hợp lý và bình tĩnh.</p><p>Một số lợi ích của việc nuôi dưỡng trí tuệ cảm xúc và xã hội của trẻ từ khi còn nhỏ:</p><ul><li>Thành công trong việc quản lý các mối quan hệ</li><li>Xây dựng sự đồng cảm và nhận thức xã hội</li><li>Đạt được mức độ tự kiểm soát và hiểu biết về bản thân cao</li></ul><p>Xây dựng trí tuệ cảm xúc và trí tuệ xã hội là một quá trình liên tục. Vậy nên, thời điểm tốt nhất để tôi luyện EQ và SQ chính là từ khi con còn nhỏ. Và cả khi trưởng thành, sự phát triển cá nhân của trẻ sẽ phát triển một tầm cao khác, bởi trẻ sẽ tìm kiếm những giá trị và cảm xúc cao hơn nhằm giúp bản thân đạt được mục đích, ước nguyện trong cuộc sống.</p><h2>Trí tuệ cảm xúc - xã hội được phát triển như thế nào?</h2><p>Trí tuệ cảm xúc bắt đầu phát triển khi trẻ mới chào đời. Sự gắn bó tình cảm đầu tiên của con trẻ xuất hiện khi cha mẹ chu cấp những nhu cầu của con. Chất lượng tương tác của trẻ với những người khác trong môi trường thân mật của trẻ, chẳng hạn như cha mẹ, anh chị em, bạn bè và giáo viên, có thể phát triển hoặc làm suy yếu trí tuệ cảm xúc của trẻ. Trong một nghiên cứu về trẻ mẫu giáo xác định rằng trẻ em phải chịu thái độ tiêu cực thể hiện nhiều cảm xúc tiêu cực hơn.</p><p>Đối với các bậc phụ huynh, quan tâm đến cảm xúc của con là bước đầu tiên để rèn luyện trí tuệ cảm xúc và xã hội cho con. Theo UNICEF, những đứa trẻ lớn lên trong những gia đình có ý thức chịu trách nhiệm xây dựng trí tuệ cảm xúc của mình sẽ được khuyến khích bày tỏ cảm xúc, được lắng nghe và thấu hiểu. Trẻ được giải đáp các thắc mắc, được quan tâm, chú ý đến, ý kiến của trẻ được tôn trọng, lắng nghe và trẻ cảm nhận được tình yêu và sự khen ngợi khi bày tỏ quan điểm, cảm xúc hay những câu hỏi. Từ đó, trí tuệ cảm xúc của trẻ sẽ tự động được củng cố.</p><p>Ngoài ra, cha mẹ có thể cho con tham gia các hoạt động hướng tới cộng đồng như tình nguyện, trồng cây để con bồi đắp tình yêu thương với môi trường, nhân loại và đồng cảm với mọi người. Các hoạt động xã hội không chỉ là cách để con tự tôi luyện trí tuệ cảm xúc, mà giúp con rèn luyện trí tuệ xã hội bởi con có nhận thức cộng đồng và biết quan tâm đến mọi người xung quanh.</p><p>Đặc biệt hơn cả, iZi đang tiên phong giới thiệu đến thị trường Việt Nam một chương trình giáo dục trí tuệ cảm xúc - xã hội giúp trẻ 7-12 tuổi hình thành nhóm năng lực này trong môi trường từ Lớp học đến Trò chơi (kết hợp Offline và Online). Chương trình của iZi dựa trên <strong>phương pháp Storylearning©</strong> - chơi mà học qua giải quyết tình huống và giáo trình tham khảo từ SEE Learning® - chương trình giáo dục cảm xúc - xã hội - đạo đức hàng đầu thế giới đến từ Đại học Emory, Hoa Kỳ và hướng tới xây dựng một thế hệ Công dân Tương lai© Thông Tuệ - Trắc Ẩn - Trách Nhiệm. Việc đăng ký cho con tham gia một chương trình, khóa học chuyên sâu về trí tuệ cảm xúc - xã hội cũng là một lựa chọn vô cùng hiệu quả để giúp trẻ phát triển EQ, SQ và sinh hoạt, giao tiếp cùng với các bạn đồng trang lứa.</p><p>Nếu phụ huynh quan tâm đến chương trình học của iZi, vui lòng tham khảo thêm tại <a href="https://izi.community/pricings" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://izi.community/pricings</a>.</p><h2>TỔNG KẾT</h2><p>Trí tuệ Cảm xúc - Xã hội đóng vai trò then chốt đến sự phát triển đa dạng và đúng đắn của trẻ trong thời đại “thừa thông tin, thiếu cảm thương” của thế kỷ 21. Nhấn mạnh tầm quan trọng của quan điểm giáo dục này, Đức Đạt-lai Lạt-ma đã cho rằng: “Khi mài dũa trí tuệ cho những thế hệ tương lai, chúng ta không được phép quên rèn luyện trái tim của họ”. Do đó, không thể phủ nhận tầm quan trọng của EQ và SQ trong quá trình trưởng thành của trẻ 7-12 tuổi nữa, và các bậc phụ huynh nên luôn trau dồi, tìm tòi, tích cực, và sáng tạo trong việc tìm ra phương pháp hiệu quả nhất để giáo dục trí tuệ cảm xúc - xã hội cho con.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Heath Nguyen</name>
            <uri>https://twitter.com/heathnguyen283</uri>
        </author>
        <category label="education" term="education"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Storylearning© là gì và tại sao áp dụng?]]></title>
        <id>02-what-is-storylearning</id>
        <link href="https://info.izi.community/blog/02-what-is-storylearning"/>
        <updated>2023-01-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[“Humans respond to stories because they allow us to explore the benefits and consequences of different outcomes through the choices of their characters. In turn, this enhances our ability to plan and succeed in our own lives.”]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>“Humans respond to stories because they allow us to explore the benefits and consequences of different outcomes through the choices of their characters. In turn, this enhances our ability to plan and succeed in our own lives.”</p><em>Firth, Perry. "Wired for Empathy: Why We Can’t Resist Good Narrative." firesteelwa.org. July 16, 2015.</em></blockquote><p>Vanessa Boris và Lani Peterson, 2 Tiến sỹ Tâm lý học đầu ngành của Đại học Harvard, đã công bố một loạt bài viết chỉ ra tầm quan trọng của việc áp dụng những câu chuyện (stories) vào giáo dục ở mọi cấp độ để tạo ra hiệu quả ghi nhớ mạnh mẽ hơn ở người học.</p><p>Hơn thế nữa, theo xu hướng chung của thế giới như Nhật Bản với trào lưu light novel hoặc Netflix với những tác phẩm phim tương tác, những câu chuyện có tính tương tác cao nơi khán giả có thể trực tiếp đưa ra quyết định và khám phá những mạch truyện đa dạng khác nhau đang chứng tỏ được cả giá trị giải trí và giáo dục của chúng.</p><p>Theo đó, iZi xây dựng nên một chương trình phát triển trí tuệ cảm xúc - xã hội mang tính tiên phong tại thị trường Việt Nam dựa trên phương pháp Storylearning© - chơi mà học qua giải quyết tình huống, câu chuyện.</p><h2>Tại sao lại học qua tình huống, câu chuyện?</h2><blockquote><p>“Khao khát con trẻ dành cho những câu chuyện không bao giờ thay đổi. Mỗi lần chúng bước vào lớp học của bạn, chúng tới với một sự mong ngóng lắng nghe một câu chuyện nào đó.”</p><em>Wright, trích sách “Kể chuyện với trẻ”. NXB Đại học Oxford, 1995.</em></blockquote><blockquote><p>"Trẻ em hiểu về thế giới dưới dạng những câu chuyện, sử dụng câu chuyện như một cấu trúc để tạo ra ý nghĩa và sự thông hiểu.”</p><em>Haven, trích sách “Story Proof: The Science Behind the Startling Power of Story”. NXB Libraries Unlimited, 2007.</em></blockquote><p>Một nghiên cứu kéo dài hơn 8 năm được thực hiện bởi chuyên gia kể chuyện người Mỹ Susan Danoff với sự tham gia của hơn 1.000 giáo viên mầm non và tiểu học đã cho thấy những hiệu quả giáo dục đến bất ngờ của việc ứng dụng kỹ thuật kể chuyện vào lớp học. Hơn ⅔ giáo viên đồng ý rằng chương trình kể chuyện đã giúp tăng khả năng nhận thức của học sinh, và hơn 75% giáo viên khẳng định tác động tích cực của những câu chuyện lên khả năng tư duy phản biện và trí tưởng tượng của trẻ.</p><p>Ngoài những lợi ích nói trên, nhiều nghiên cứu khác cũng chỉ ra những lợi ích khác của việc ứng dụng câu chuyện vào giáo dục trẻ nhỏ:</p><ul><li>Kích hoạt toàn bộ các miền não bộ xử lý hình ảnh, âm thanh, mùi vị và chuyển động tương đương với cuộc sống thực</li><li>Hình thành những đường dẫn thần kinh (neural pathways) mới giúp trẻ tiếp thu kiến thức tốt hơn</li><li>Giúp cải thiện kỹ năng và trí tuệ xã hội thông qua việc học hỏi từ trải nghiệm của các nhân vật</li><li>Giúp xây dựng lòng thấu cảm và loại bỏ định kiến</li><li>Giúp phát triển kỹ năng ngôn ngữ nói và viết ở trẻ</li></ul><h2>Phương pháp Storylearning© của iZi là gì?</h2><p>iZi cung cấp chương trình phát triển trí tuệ cảm xúc - xã hội cho trẻ 7-12 tuổi theo phương pháp Storylearning© - chơi mà học qua giải quyết tình huống, câu chuyện. iZi kết hợp đi theo mô hình từ Lớp học đến Trò chơi (kết hợp Offline và Online), dành cho các em và ba mẹ:</p><ol><li><strong>iZi Class</strong> - học giải quyết tình huống qua Kịch ứng tác trực tiếp tại lớp</li></ol><p>Lớp học diễn ra hàng tuần với tối đa 12 em, tập trung khai thác chiều sâu của tình huống để phát triển nhiều góc nhìn cho các em trước khi ra quyết định cho một tình huống cụ thể. Lớp học có các hoạt động tương tác giữa phụ huynh và con hàng tháng để thúc đẩy sự thấu hiểu và gắn kết trong mối quan hệ gia đình.</p><ol start="2"><li><strong>iZi Game</strong> - học giải quyết tình huống qua Trò chơi tương tác trên nền tảng Online</li></ol><p>iZi cung cấp các bộ tình huống theo chủ đề được thiết kế dưới dạng Trò chơi nhập vai nuôi thú kinh điển trên điện thoại/máy tính/tablet. Trò chơi tập trung khai thác chiều rộng của sự đa dạng các tình huống trong cuộc sống. Các em có thể dành 30’ mỗi ngày để xử lý một tình huống với mục tiêu mở rộng thế giới quan của mình.</p><h2>Storylearning© có giá trị thế nào trong việc phát triển trí tuệ cảm xúc - xã hội cho trẻ?</h2><p>Đức Đạt-lai Lạt-ma đã cho rằng: “Khi mài dũa trí tuệ cho những thế hệ tương lai, chúng ta không được phép quên rèn luyện trái tim của họ”. Trong thời đại của “thừa thông tin, thiếu cảm thương” của thế kỷ 21, việc giáo dục con trẻ không chỉ dừng lại ở việc cung cấp và đào sâu các kiến thức của nhân loại, mà còn tôi luyện cả trái tim, tâm hồn của con.</p><p>Trong khi trí thông minh (IQ) phần lớn được quyết định bởi yếu tố di truyền, thì đối với EQ và SQ, trẻ có thể học, phát triển và trau dồi. Phương pháp Storylearning© cung cấp những tình huống và sự lựa chọn được mô phỏng tương tự ngoài đời thực để trẻ có thể tự mình hoặc cùng với ba mẹ khám phá.</p><p>Khi tương tác với các bài học, con sẽ lựa chọn đáp án và tìm hiểu từng sự lựa chọn sẽ dẫn tới những diễn biến nào tiếp theo của tình huống. Qua cách học này, trẻ sẽ hình thành và phát triển năng lực tư duy giải quyết vấn đề, kỹ năng ra quyết định, đồng thời cũng tự đúc rút những bài học có giá trị cho bản thân. Vậy nên, khi gặp trường hợp tương tự ở ngoài cuộc sống, con sẽ nhớ lại những bài tập thực hành và có thể áp dụng.</p><p>Bên cạnh đó, với những câu chuyện mô phỏng theo các tình huống thật từ cuộc sống, cha mẹ cũng có thể cùng trẻ tham gia, và hướng dẫn con. Điều này sẽ giúp trẻ cảm nhận được bầu không khí vui tươi, ấm áp, và nhận được sự quan tâm yêu thương từ cha mẹ. Từ lẽ đó, con trẻ sẽ được kích thích sự tò mò, sáng tạo, khám phá và tiếp nhận những giá trị và bài học cho bản thân.</p><h2>Muốn cùng con trải nghiệm Storylearning© thì đăng ký tại đâu?</h2><p>iZi đang tiên phong giới thiệu đến thị trường Việt Nam một chương trình giáo dục trí tuệ cảm xúc - xã hội giúp trẻ 7-12 tuổi hình thành nhóm năng lực này trong môi trường từ Lớp học đến Trò chơi (kết hợp Offline và Online). Chương trình của iZi dựa trên phương pháp Storylearning© - chơi mà học qua giải quyết tình huống và giáo trình tham khảo từ SEE Learning® - chương trình giáo dục cảm xúc - xã hội - đạo đức hàng đầu thế giới đến từ Đại học Emory, Hoa Kỳ và hướng tới xây dựng một thế hệ Công dân Tương lai© Thông Tuệ - Trắc Ẩn - Trách Nhiệm. Việc đăng ký cho con tham gia một chương trình, khóa học chuyên sâu về trí tuệ cảm xúc - xã hội cũng là một lựa chọn vô cùng hiệu quả để giúp trẻ phát triển EQ, SQ và sinh hoạt, giao tiếp cùng với các bạn đồng trang lứa.</p><p>Nếu phụ huynh quan tâm đến chương trình học của iZi, vui lòng tham khảo thêm tại <a href="https://izi.community/pricings" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://izi.community/pricings</a>.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Heath Nguyen</name>
            <uri>https://twitter.com/heathnguyen283</uri>
        </author>
        <category label="education" term="education"/>
    </entry>
</feed>